% $File: detail.tex
% $Date: Mon May 07 20:44:16 2012 +0800
% $Author: jiakai <jia.kai66@gmail.com>

\section{实验原理}

\subsection{项目基本构架}
源代码树结构：

\begin{tabular}{ll}
	目录						&	作用 \\
	./include					&	所有头文件 \\
	./include/lib				&	跟图形学关系不大的库 \\
	./include/lib/imgwriters	&	图像输出类的实现(目前仅有FileImgWriter) \\
	./include/lib/thread		&	多线程库 \\
	./include/primitives		&	所有可渲染几何对象的定义(球，平面，三角网格) \\
	./include/textures			&	各种材质的定义(目前仅实现了统一材质、方形网格和图像) \\
	./include/geometry			&	基本几何对象的定义(用于求交等的运算) \\
	./lib						& \\
	./lib/imgwriters			& \\
	./primitives				& \\
	./textures					&	对应的实现 \\
	./geometry					& \\
	./misc						& \\
\end{tabular}

更具体的信息，详见doc/apidoc\_html/index.html。

\subsection{几何求交}
使用各种数学方法，在此略去。详见src/geometry中的实现。


\subsection{光线跟踪}
\begin{itemize}
	\item {\bf 光照模型} Phong模型
	\item {\bf 阴影}
		在计算Phong模型中的高光和漫反射分量时，先判断光线与物体交点
		到光源连线上是否有其它具有SHADOW属性的物体，如果有，则不加入
		高光和漫反射。
	\item {\bf 递归终止条件}
		当当前光对结果的最大共线小于某个预设值或者递归深度达到预设值时
		终止。
\end{itemize}


\subsection{Mesh法向计算}
如果要实现Mesh的平滑、透明等，就必须要求能计算出朝向一致的法向量。
目前使用的方法是先给某个面分配一个初始法向量，再BFS计算出相邻面的
与之保持一致的法向量方向。如果仅需要平滑，则初始法向量可使用任意方向；
但如果还要求透明，则光线求交时需要判断光线是穿入物体还是穿出物体，
因此需要先判断初始法向量是指向物体外还是物体内。目前使用的方法是判断
初始法向量与物体面交点个数的奇偶性。为了避免交于顶点或边等边界情况的处理，
随机产生与法向量夹角小于直角的向量并用该向量代替法向量进行判断，重复该
过程直到随机向量不与任何三角面片的边界相交为止。实现详见
MeshPrimitive::DataList::regulate\_single\_face\_norm 函数(定义于
src/primitives/mesh\_impl.cxx)。


\subsection{BSP树}
BSP树是一种二叉树，用于加速光线与大量物体求交的过程。
在树中每个叶节点上维护一个链表，存储该节点上的所有物体；
同时在每个节点上存储一个AABox(axel-aligned box)，表示该
节点对应的空间区域。 初始时树中只有根节点，且其上的链表
为空，AABox为整棵树所对应的子空间。

\begin{itemize}
	\item {\bf 插入物体}
		物体被插入到所有满足以下条件的叶节点中：从根到该叶节点的
		路径上的每个节点的AABox均与该物体相交。物体被插入一个叶节点时，
		如果该节点深度小于一个预设常数且该节点上已有的物体个数达到
		某预设常数时，先对节点进行分割再接着在子树上插入。

	\item {\bf 分割叶节点}
		当某叶节点$U$上的物体个数达到某常数，且节点的深度未达某常数时，则需要
		对叶节点进行分割。分割方法为：为$U$分配两个子节点$V_1, V_2$，
		将$U$的AABox沿着最长边等分成两个小的AABox并分别赋给$V_1, V_2$；
		再使用上述插入算法，将$U$上原有的每个物体插入到以$U$为根的子树上，
		并清空$U$上的物体链表。

	\item {\bf 光线求交}
		如果$U$是叶节点，则遍历$U$上的所有物体分别求出交点，其中距光源最近
		且在$U$的AABox内部的交点即为所求交点。

		否则，先求出光线与$U$的两个子树$V_1, V_2$的AABox的交点，不妨设
		与$V_1$交点的距离严格小于与$V_2$交点的距离(如果不相交，
		则认为距离是无穷远)，或者两者距离相等但光源在$V_1$内部。此时，先递归
		求解光线与$V_1$子树中的物体的最近交点，如果有交点则为最终所求交点；
		否则再递归求解光线是否与$V_2$子树中的物体有交点。

		需要特别注意的是，如果光线与$V_1, V_2$的AABox交点到光源距离相等但光源
		不在任何一个的内部，则应递归与两者上的物体都求交，再取最近者。
\end{itemize}


\subsection{DOF}
DOF为Depth of Field，即景深。实现时，需要指定光圈大小、焦平面到感光器距离这两个
参数，对于每条待跟踪的光线，设其与感光器交点为$P_1$，与焦平面的交点为$P_2$，在
感光器上随机选取到$P_1$距离不超过光圈大小的一些点，分别计算以这些点为原点，其与
$P_2$连线为方向的光线所对应的颜色值，再取平均值即可。为了加速，当新的点对当前的
平均值造成的改变量小于某给定常量时，就停止计算。实现详见src/misc/camera.cxx。


\section{实验改进}
除了Phong模型是使用书上的公式，其它功能均是在仅了解基本概念或基本思路的情况下
自行实现，不过貌似对已有的算法没有什么创新或改进。
